%%% Hlavní soubor. Zde se definují základní parametry a odkazuje se na ostatní části. %%%

%% Verze pro jednostranný tisk:
% Okraje: levý 40mm, pravý 25mm, horní a dolní 25mm
% (ale pozor, LaTeX si sám přidává 1in)
\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\setlength\textwidth{145mm}
\setlength\textheight{247mm}
\setlength\oddsidemargin{15mm}
\setlength\evensidemargin{15mm}
\setlength\topmargin{0mm}
\setlength\headsep{0mm}
\setlength\headheight{0mm}
% \openright zařídí, aby následující text začínal na pravé straně knihy
\let\openright=\clearpage

\setcounter{secnumdepth}{3}

%% Pokud tiskneme oboustranně:
% \documentclass[12pt,a4paper,twoside,openright]{report}
% \setlength\textwidth{145mm}
% \setlength\textheight{247mm}
% \setlength\oddsidemargin{14.2mm}
% \setlength\evensidemargin{0mm}
% \setlength\topmargin{0mm}
% \setlength\headsep{0mm}
% \setlength\headheight{0mm}
% \let\openright=\cleardoublepage

%% Vytváříme PDF/A-2u
\usepackage[a-2u]{pdfx}

%% Přepneme na českou sazbu a fonty Latin Modern
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}

%% Použité kódování znaků: obvykle latin2, cp1250 nebo utf8:
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%% Další užitečné balíčky (jsou součástí běžných distribucí LaTeXu)
\usepackage{amsmath}        % rozšíření pro sazbu matematiky
\usepackage{amsfonts}       % matematické fonty
\usepackage{amsthm}         % sazba vět, definic apod.
\usepackage{bbding}         % balíček s nejrůznějšími symboly
			    % (čtverečky, hvězdičky, tužtičky, nůžtičky, ...)
\usepackage{bm}             % tučné symboly (příkaz \bm)
\usepackage{graphicx}       % vkládání obrázků
\usepackage{fancyvrb}       % vylepšené prostředí pro strojové písmo
\usepackage{indentfirst}    % zavede odsazení 1. odstavce kapitoly
\usepackage{natbib}         % zajištuje možnost odkazovat na literaturu
			    % stylem AUTOR (ROK), resp. AUTOR [ČÍSLO]
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % zajistí přidání seznamu literatury,
                            % obrázků a tabulek do obsahu
\usepackage{icomma}         % inteligetní čárka v matematickém módu
\usepackage{dcolumn}        % lepší zarovnání sloupců v tabulkách
\usepackage{booktabs}       % lepší vodorovné linky v tabulkách
\usepackage{paralist}       % lepší enumerate a itemize
\usepackage{xcolor}         % barevná sazba

%%% Údaje o práci

% Název práce v jazyce práce (přesně podle zadání)
\def\NazevPrace{Evoluce robotů v simulovaném\vspace{12pt} fyzikálním prostředí}

% Název práce v angličtině
\def\NazevPraceEN{Evolution of robots in a simulated physical environment}

% Jméno autora
\def\AutorPrace{Marek Bečvář}

% Rok odevzdání
\def\RokOdevzdani{2023}

% Název katedry nebo ústavu, kde byla práce oficiálně zadána
% (dle Organizační struktury MFF UK, případně plný název pracoviště mimo MFF)
\def\Katedra{Katedra softwaru a výuky informatiky}
\def\KatedraEN{Department of software and computer science education}

% Jedná se o katedru (department) nebo o ústav (institute)?
\def\TypPracoviste{Katedra}
\def\TypPracovisteEN{Department}

% Vedoucí práce: Jméno a příjmení s~tituly
\def\Vedouci{RNDr. František Mráz, CSc.}

% Pracoviště vedoucího (opět dle Organizační struktury MFF)
\def\KatedraVedouciho{Katedra softwaru a výuky informatiky}
\def\KatedraVedoucihoEN{Department of software and computer science education}

% Studijní program a obor
\def\StudijniProgram{Informatika}
\def\StudijniObor{Informatika se specializací Umělá inteligence}

% Nepovinné poděkování (vedoucímu práce, konzultantovi, tomu, kdo
% zapůjčil software, literaturu apod.)
\def\Podekovani{%
Rád bych tímto poděkoval panu RNDr. Františku Mrázovi, CSc. za výborné vedení a
aktivní přístup při pravidelných konzultacích, které výrazně přispěly
ke~kvalitě této práce. Zároveň bych chtěl poděkovat mé rodině za nekončící
podporu.
}

% Abstrakt (doporučený rozsah cca 80-200 slov; nejedná se o zadání práce)
\def\Abstrakt{%
Práce představuje systém pro tvorbu a vyhodnocování experimentů s~evolučním
vývojem robotů ve 3D simulovaném fyzikálním prostředí knihovny \emph{MuJoCo}.
Experimenty umožňují vývoj řízení i morfologie robotů za užití libovolné,
uživatelem definované hodnotící funkce. Platforma klade důraz na dostupnost,
čitelnost a rozšiřitelnost implementace. Systém nabízí jednoduché grafické
rozhraní umožňující podrobnou konfiguraci experimentů a~textové rozhraní
vhodné pro provádění rozsáhlých experimentů se statistickým vyhodnocením. Práce
implementuje několik robotů různých složitostí a řadu evolučních algoritmů s
nejznámějšími genetickými operátory. Architektura systému umožňuje při
tvorbě experimentů vytvářet libovolné kombinace těchto prvků. Práce společně s
dokumentací pro uživatele dává jednoduchý návod, jak stávající implementaci
rozšiřovat.
}
\def\AbstraktEN{%
This work introduces a system for designing and evaluating experiments with
evolutionary algorithms in 3D-simulated physical environments of the MuJoCo
library. Experiments allow to develop the control and morphology of robots
while using arbitrary user-defined fitness functions. The implementation was
designed to be as accessible, understandable, and extendable as possible. The
system offers a simple graphical user interface allowing a detailed
configuration of experiments and a text-based user interface which is
convenient for running large amounts of experiments for statistical analysis.
The work implements several robots of different complexity, examples of various
evolutionary algorithms, and a selection of well-known genetic operators.
During experiment design, the architecture of this system allows the combining
of implemented operators and tools arbitrarily. This work and the user
documentation give simple instructions on how to alter and extend the
implementation.
}

% 3 až 5 klíčových slov (doporučeno), každé uzavřeno ve složených závorkách
\def\KlicovaSlova{%
    {evoluční algoritmus}, {robot}, {simulace}
}
\def\KlicovaSlovaEN{%
    {evolutionary algorithm}, {robot}, {simulation}
}

%% Balíček hyperref, kterým jdou vyrábět klikací odkazy v PDF,
%% ale hlavně ho používáme k uložení metadat do PDF (včetně obsahu).
%% Většinu nastavítek přednastaví balíček pdfx.
\hypersetup{unicode}
\hypersetup{breaklinks=true}

%% Definice různých užitečných maker (viz popis uvnitř souboru)
\include{makra}

%% Titulní strana a různé povinné informační strany
\begin{document}
\include{titulka}

%%% Strana s automaticky generovaným obsahem bakalářské práce

\tableofcontents

%%% Jednotlivé kapitoly práce jsou pro přehlednost uloženy v samostatných souborech
\include{uvod}
\include{kap_zaklad_pojmy}
\include{kap_specifikace}
\include{kap_implementace}
\include{kap_experimenty}

\include{zaver}

%%% Seznam použité literatury
\include{literatura}

%%% Obrázky v bakalářské práci
%%% (pokud jich je malé množství, obvykle není třeba seznam uvádět)

% \listoffigures

%%% Tabulky v bakalářské práci (opět nemusí být nutné uvádět)
%%% U matematických prací může být lepší přemístit seznam tabulek na začátek práce.

% \listoftables

%%% Použité zkratky v bakalářské práci (opět nemusí být nutné uvádět)
%%% U matematických prací může být lepší přemístit seznam zkratek na začátek práce.
% \chapwithtoc{Seznam použitých zkratek}

%%% Přílohy k bakalářské práci, existují-li. Každá příloha musí být alespoň jednou
%%% odkazována z vlastního textu práce. Přílohy se číslují.
%%%
%%% Do tištěné verze se spíše hodí přílohy, které lze číst a prohlížet (dodatečné
%%% tabulky a grafy, různé textové doplňky, ukázky výstupů z počítačových programů,
%%% apod.). Do elektronické verze se hodí přílohy, které budou spíše používány
%%% v elektronické podobě než čteny (zdrojové kódy programů, datové soubory,
%%% interaktivní grafy apod.). Elektronické přílohy se nahrávají do SISu a lze
%%% je také do práce vložit na CD/DVD. Povolené formáty souborů specifikuje
%%% opatření rektora č. 72/2017.
\appendix
\include{priloha_doc}
% \chapter{Přílohy}
% \section{První příloha}

\openright
\end{document}
